@base <https://w3id.org/kdsf-ffk/> .
@prefix rdf: <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#> .
@prefix skos: <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#> .
@prefix dct: <http://purl.org/dc/terms/> .

<> a skos:ConceptScheme ;
  skos:prefLabel "Interdisziplinäre Forschungsfeldklassifikation"@de ,
                  "Interdisciplinary Classification of Research Fields"@en ;
  dct:title "Interdisziplinäre Forschungsfeldklassifikation"@de ,
            "Interdisciplinary research field classification"@en ;
  dct:issued "2022-10-22" ;
  dct:description "Klassifikation für interdisziplinäre Forschungsfelder im Rahmen des Kerndatensatz Forschung"@de ,
                  "Classification for interdisciplinary research fields as part of the KDSF - Standard for research information in Germany"@en ;
  dct:creator <https://orcid.org/0000-0002-8113-1509> ;
  dct:creator <https://orcid.org/0000-0001-8184-6187> ;
  dct:creator <https://orcid.org/0000-0003-4891-762X> ;
  dct:creator <https://orcid.org/0000-0001-9415-9263> ;
  dct:creator <https://orcid.org/0000-0002-2011-9645> ;
  dct:license <https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/> ;
  skos:hasTopConcept <ArbeitUndWirtschaft>, <ErdeUndKosmos>, <GlobalisierungUndNachhaltigkeit>, <Industrie>, <Informationstechnologie>, <Infrastruktur>, <KognitionUndWissen>, <Kultur>, <LebenUndWohlergehen>, <Materialien>, <MenschUndGesellschaft>, <NaturUndUmwelt>, <Technologie>, <Wissenschaft>, <KeinesDerGelistetenForschungsfelder>.

<ArbeitUndWirtschaft> a skos:Concept ;
  skos:prefLabel "Arbeit und Wirtschaft"@de ,
                  "Work and Economy"@en ;
  skos:narrower <ArbeitUndWirtschaftAllgemein>, <ArbeitsweltUndGestaltung>, <DigitaleWirtschaft> ;
  skos:topConceptOf <> .

<ErdeUndKosmos> a skos:Concept ;
  skos:prefLabel "Erde und Kosmos"@de ,
                  "Earth and space"@en ;
  skos:narrower <ErdeUndKosmosAllgemein>, <Materie>, <PlanetErde>, <RegionenDerErde>, <Weltraum> ;
  skos:topConceptOf <> .

<GlobalisierungUndNachhaltigkeit> a skos:Concept ;
  skos:prefLabel "Globalisierung und Nachhaltigkeit"@de ,
                  "Globalisation and sustainability"@en ;
  skos:narrower <GlobalisierungUndNachhaltigkeitAllgemein>, <Entwicklungszusammenarbeit>, <Migration>, <Nachhaltigkeit> ;
  skos:topConceptOf <> .

<Industrie> a skos:Concept ;
  skos:prefLabel "Industrie"@de ,
                  "Industry"@en ;
  skos:narrower <IndustrieAllgemein>, <EntsorgungUndRecycling>, <IntelligenteProduktion>, <Robotik> ;
  skos:topConceptOf <> .

<Informationstechnologie> a skos:Concept ;
  skos:prefLabel "Informationstechnologie"@de ,
                  "Information technology"@en ;
  skos:narrower <InformationstechnologieAllgemein>, <Informationssicherheit>, <Informationssysteme>, <Informationstechnik>, <InternetDerDinge>, <KuenstlicheIntelligenzUndBigData>, <Simulationsforschung> ;
  skos:topConceptOf <> .

<Infrastruktur> a skos:Concept ;
  skos:prefLabel "Infrastruktur"@de ,
                  "Infrastructure"@en ;
  skos:narrower <InfrastrukturAllgemein>, <BallungsraeumeUndStadtentwicklung>, <BauenUndWohnen>, <InfrastrukturUndNetze>, <MobilitaetTransportUndVerkehr>  ;
  skos:topConceptOf <> .

<KognitionUndWissen> a skos:Concept ;
  skos:prefLabel "Kognition und Wissen"@de ,
                  "Cognition and knowledge"@en ;
  skos:narrower <KognitionUndWissenAllgemein>, <Innovation>, <LernenUndLernprozesse>, <MenschlichesGehirn>, <SpracheUndSpracherlernen>, <WissenstransferUndWissensrepraesentation> ;
  skos:topConceptOf <> .

<Kultur> a skos:Concept ;
  skos:prefLabel "Kultur"@de ,
                  "Culture"@en ;
  skos:narrower <KulturAllgemein>, <KreativitaetUndDarbietung>, <KulturgueterUndKulturellesErbe>, <Medien> ;
  skos:topConceptOf <> .

<LebenUndWohlergehen> a skos:Concept ;
  skos:prefLabel "Leben und Wohlergehen"@de ,
                  "Life and well-being"@en ;
  skos:narrower <LebenUndWohlergehenAllgemein>, <KuenstlichesOderSynthetischesLeben>, <Lebewesen>, <PraeventionVonKrankheiten>, <TherapieUndHeilung>, <ZellenUndGene> ;
  skos:topConceptOf <> .

<Materialien> a skos:Concept ;
  skos:prefLabel "Materialien"@de ,
                  "Materials"@en ;
  skos:narrower <MaterialienAllgemein>, <OberflaechenUndGrenzflaechen>, <Polymere>, <Werkstoffe> ;
  skos:topConceptOf <> .

<MenschUndGesellschaft> a skos:Concept ;
  skos:prefLabel "Mensch und Gesellschaft"@de ,
                  "People and society"@en ;
  skos:narrower <MenschUndGesellschaftAllgemein>, <DemographischerWandel>, <GewaltKonflikteUndGefahrenabwehr>, <GleichstellungDiversitaetUndInklusion>, <PolitischeOrdnung>, <TransparenzUndVerantwortung>, <WerteUndWandel> ;
  skos:topConceptOf <> .

<NaturUndUmwelt> a skos:Concept ;
  skos:prefLabel "Natur und Umwelt"@de ,
                  "Nature and environment"@en ;
  skos:narrower <NaturUndUmweltAllgemein>, <Klimaveraenderung>, <NahrungUndVersorgung>, <NatuerlicheRessourcen>, <NutzungUndPflegeVonNaturraeumenUndLandschaften>, <OekosystemeUndBiodiversitaet>, <SchutzUndSicherheitVorNaturgefahrenUndReaktorsicherheit> ;
  skos:topConceptOf <> .

<Technologie> a skos:Concept ;
  skos:prefLabel "Technologie"@de ,
                  "Technology"@en ;
  skos:narrower <TechnologieAllgemein>, <EnergieerzeugungUndEnergieumwandlung>, <Halbleitertechnologie>, <MikroUndNanosysteme>, <OptikUndPhotonik>, <Quantentechnologien> ;
  skos:topConceptOf <> .

<Wissenschaft> a skos:Concept ;
  skos:prefLabel "Wissenschaft"@de ,
                  "Science"@en ;
  skos:narrower <WissenschaftAllgemein>, <InfrastrukturenDerWissenschaft>, <OpenScience>, <Wissenschaftsforschung> ;
  skos:topConceptOf <> .

<KeinesDerGelistetenForschungsfelder> a skos:Concept ;
  skos:prefLabel "Keines der gelisteten Forschungsfelder"@de ,
                  "None of the listed research fields"@en ;
  skos:narrower <001>, <002> ;
  skos:topConceptOf <> .

<ArbeitUndWirtschaftAllgemein> a skos:Concept ;
  skos:prefLabel "Arbeit und Wirtschaft - Allgemein"@de ,
                  "Work and economy - general"@en ;
  skos:broader <ArbeitUndWirtschaft> ;
  skos:scopeNote "Forschung über Aspekte von Arbeit und Wirtschaft im Allgemeinen"@de ,
                  "Research on aspects of work and economy in general"@en ;
  skos:inScheme <> .

<ArbeitsweltUndGestaltung> a skos:Concept ;
  skos:prefLabel "Arbeitswelt und -gestaltung"@de ,
                  "Workplace and workplace design"@en ;
  skos:broader <ArbeitUndWirtschaft> ;
  skos:scopeNote "Forschung über alle Formen der Arbeit und des Arbeitsmarkts und wie diese sich wandeln; neben Erwerbsarbeit und Nichterwerbsarbeit auch neue Formen der Beschäftigung; Arbeitsteilung; Auswirkungen auf Gesundheit und andere Aspekte des Lebens"@de ,
                  "Research on all forms of work, the labour market and the changes these are undergoing; paid and unpaid work as well as new forms of employment and work; job sharing; effects on people's health and other aspects of their lives"@en ;
  skos:example "Arbeitsbedingungen, Home Office, Bedingungsloses Grundeinkommen, Beschäftigung, Work-Life-Balance"@de ,
                "Working conditions, working from home, unconditional basic income, employment, work-life balance"@en ;
  skos:inScheme <> .

<DigitaleWirtschaft> a skos:Concept ;
  skos:prefLabel "Digitale Wirtschaft"@de ,
                  "Digital economy"@en ;
  skos:broader <ArbeitUndWirtschaft> ;
  skos:scopeNote "Forschung zu ökonomischen Fragestellungen, die sich mit Digitalisierung und deren Auswirkung beschäftigen; zu Konzepten der Digitalisierung von Wirtschaft"@de ,
                  "Research on economic issues concerning digitalisation and its effects; research on concepts for digitising the economy"@en ;
  skos:example "Internetwirtschaft, Digitale Güter, Globales digitales Wirtschaftssystem, Neue Märkte, Digitaler Wirtschaftssektor, Digitale Geschäftsmodelle, Neue Unternehmensformen"@de ,
                "Internet economy, digital goods, global digital economy, new markets, digital business sector, digital business models, new types of business organisations"@en ;
  skos:inScheme <> .

<ErdeUndKosmosAllgemein> a skos:Concept ;
  skos:prefLabel "Erde und Kosmos - Allgemein"@de ,
                  "Earth and cosmos - general"@en ;
  skos:broader <ErdeUndKosmos> ;
  skos:scopeNote "Forschung über den Planeten Erde und den ihn umgebenden Kosmos im weitesten Sinne sowie Materie"@de ,
                  "Research on planet Earth and the cosmos around it in the broadest sense as well as on matter"@en ;
  skos:inScheme <> .

<Materie> a skos:Concept ;
  skos:prefLabel "Materie"@de ,
                  "Matter"@en ;
  skos:broader <ErdeUndKosmos> ;
  skos:scopeNote "Forschung zu Eigenschaften, Verhalten und Nutzung von Materie in unterschiedlichen Aggregatzuständen; zu Teilchen, deren Funktion, Nutzbarmachung und Eigenschaften; zu Teilchengemischen wie Plasma; zu Strukturen von Materie"@de ,
                  "Research on properties, behaviour and use of matter in different states; on particles, their functions, utilisation and properties; on particle mixtures such as plasma; on structures of matter"@en ;
  skos:example "Photonische Kristalle, Kerne, Felder, Hochenergetische Neutrinos, Dunkle Materie"@de ,
                "Photonic crystals, nuclei, fields, high-energy neutrinos, dark matter"@en ;
  skos:inScheme <> .

<PlanetErde> a skos:Concept ;
  skos:prefLabel "Planet Erde"@de ,
                  "Planet Earth"@en ;
  skos:broader <ErdeUndKosmos> ;
  skos:scopeNote "Forschung zu globalen Phänomenen des Planeten Erde, zu globalen (Stoff-)Kreisläufen, zu Luft, Land, Wasser auf der Erde; zum tiefen Erduntergrund sowie Wetter"@de ,
                  "Research on global phenomena of planet Earth, on global (material) cycles, on air, land and water on Earth, on the deep underground as well as weather"@en ;
  skos:example "Wettervorhersagen, Nährstoffzyklus innerhalb eines Ökosystems, (messbare) Zustände der Atmosphäre bzw. Troposphäre"@de ,
                "Weather forecasts, nutrient cycle within an ecosystem, (measurable) states of the atmosphere or troposphere"@en ;
  skos:inScheme <> .

<RegionenDerErde> a skos:Concept ;
  skos:prefLabel "Regionen der Erde"@de ,
                  "Regions of the Earth"@en ;
  skos:broader <ErdeUndKosmos> ;
  skos:scopeNote "Forschung zu wissenschaftlichen Erkundungen von Gebieten der Erde"@de ,
                  "Research on scientific explorations of regions"@en ;
  skos:example "Küstenforschung, Meeresforschung, Polarforschung, Tiefseeforschung, Bergforschung, Wüstenforschung"@de ,
                "Coastal research, marine research, polar research, deep-sea research, mountain research, desert research"@en ; 
  skos:inScheme <> .

<Weltraum> a skos:Concept ;
  skos:prefLabel "Weltraum"@de ,
                  "Space"@en ;
  skos:broader <ErdeUndKosmos> ;
  skos:scopeNote "Forschung über den Weltraum sowie Forschung über die Erde vom Weltraum aus"@de ,
                  "Research on outer space and exploration of Earth from space"@en ;
  skos:example "Weltraumforschung, Weltraumtechnik, Forschung unter Weltraumbedingungen; Raumfahrt"@de ,
                "Space research, space technology, research under space conditions; space travel"@en ; 
  skos:inScheme <> .

<GlobalisierungUndNachhaltigkeitAllgemein> a skos:Concept ;
  skos:prefLabel "Globalisierung und Nachhaltigkeit - Allgemein"@de ,
                  "Globalisation and sustainability - general"@en ;
  skos:broader <GlobalisierungUndNachhaltigkeit> ;
  skos:scopeNote "Forschung zur Globalisierung  und deren Auswirkung auf Wirtschaft, Gesellschaft und Umwelt sowie zur nachhaltigen Entwicklung dieser Bereiche; regionale Aspekte bzw. Entwicklung verschiedener Regionen der Erde unter internationalen Rahmenbedingungen"@de ,
                  "Research on globalisation and its impact on the economy, society and environment as well as the sustainable development of these fields; regional aspects and the development of different regions of the world within an international framework"@en ;
  skos:inScheme <> .

<Entwicklungszusammenarbeit> a skos:Concept ;
  skos:prefLabel "Entwicklungszusammenarbeit"@de ,
                  "Development cooperation"@en ;
  skos:broader <GlobalisierungUndNachhaltigkeit> ;
  skos:scopeNote "Forschung zur technischen, finanziellen, personellen, nationalen oder internationalen Zusammenarbeit; zu Bekämpfung von Armut sowie globalen und regionalen Partnerschaften"@de ,
                  "Research on technological, financial, personnel-related, national or international cooperation; research on poverty reduction as well as global and regional partnerships"@en ;
  skos:example "Ländliche Entwicklung, Entwicklungsländerforschung, Development Studies, Entwicklungstheorie, Regionalstudien, Entwicklungsökonomie, Situation und Sicherstellung der Welternährung in Krisen-/Konfliktregionen"@de ,
                "Rural development, research on developing countries, development studies, development theory, regional studies, development economics, situation and security of the global food supply in crisis and conflict regions"@en ;
  skos:inScheme <> .

<Migration> a skos:Concept ;
  skos:prefLabel "Migration"@de ,
                  "Migration"@en ;
  skos:broader <GlobalisierungUndNachhaltigkeit> ;
  skos:scopeNote "Forschung zu Migration und deren Auswirkung auf Mensch und Gesellschaft; Fluchtforschung; Flüchtlingsschutz; Asyl und Migration"@de ,
                  "Research on migration and its impact on people and society; research on forced migration; refugee protection; asylum and migration"@en ;
  skos:example "Migrationstheorie, Migrationsforschung, Immigration, Geflüchtete, Flüchtlinge, Asylrecht, Räumliche Mobilität, Soziale Bewegungen, Wanderungsbewegung, Integration"@de ,
                "Migration theory, migration research, immigration, refugees, asylum law, spatial mobility, social movements, migratory movements, integration"@en ;
  skos:inScheme <> .

<Nachhaltigkeit> a skos:Concept ;
  skos:prefLabel "Nachhaltigkeit"@de ,
                  "Sustainability"@en ;
  skos:broader <GlobalisierungUndNachhaltigkeit> ;
  skos:scopeNote "Forschung zur Nachhaltigkeit im weitesten Sinne und wie diese in verschiedenen Bereichen, Gebieten und Ländern erreicht werden kann; dazu zählt auch verantwortungsbewusstes Handeln und die Forschung zu Prinzipien der langfristigen Nutzung und Wirkung von Aktionen/Projekten; zu nachhaltigem Wirtschaftswachstum, nachhaltigem Konsum und nachhaltiger Produktion"@de ,
                  "Research on sustainability in the broadest sense and how it can be achieved in various fields, areas and countries; this includes acting responsibly and research on principles of long-term use and impact of activities/projects; research on sustainable economic growth, sustainable consumption and sustainable production"@en ;
  skos:example "Nachhaltige Entwicklung, Langfristige Entwicklung, Sustainable Development, Dauerhafte Entwicklung, Zukunftsfähige Entwicklung, Zukunftsfähige Wirtschaft, Umweltverträgliche Entwicklung, Qualitatives Wachstum, Nachhaltiges Wirtschaften, Nachhaltiges Wachstum"@de ,
                  "Sustainable development, long-term development, permanent development, sustainable economy, environmentally friendly development, qualitative growth, sustainable economic activities/operations, sustainable growth"@en ;
  skos:inScheme <> .

<IndustrieAllgemein> a skos:Concept ;
  skos:prefLabel "Industrie - Allgemein"@de ,
                  "Industry - general"@en ;
  skos:broader <Industrie> ;
  skos:scopeNote "Forschung zu Technologien und Verfahren der gewerblichen Verarbeitung von Rohstoffen im Allgemeinen"@de ,
                  "Research on technologies and methods of industrial processing of raw materials in general"@en ;
  skos:inScheme <> .

<EntsorgungUndRecycling> a skos:Concept ;
  skos:prefLabel "Entsorgung und Recycling"@de ,
                  "Waste disposal and recycling"@en ;
  skos:broader <Industrie> ;
  skos:scopeNote "Forschung zu Recyclingprozessen und -verfahren; zu Entsorgung von Abfallprodukten und nuklearem Müll, Stoffkreisläufen und Lebenszyklen von Materialien"@de ,
                  "Research on recycling processes and methods; on the disposal of waste products and nuclear waste, on material cycles and life cycles of materials"@en ;
  skos:example "Abfallbeseitigung, Altlastensanierung, Gefahrstoff, Sonderabfall, Abfallverwertung, Abfallvermeidung, Abfallwirtschaft, Abfallreduzierung, Kreislaufwirtschaft"@de ,
                 "Waste disposal, restoration of contaminated sites, hazardous substances, hazardous waste, waste recycling, waste prevention, waste management, waste reduction, circular economy"@en ;
  skos:inScheme <> .

<IntelligenteProduktion> a skos:Concept ;
  skos:prefLabel "Intelligente Produktion"@de ,
                  "Intelligent manufacturing"@en ;
  skos:broader <Industrie> ;
  skos:scopeNote "Forschung über den gesamten Prozess der Entwicklung, Konstruktion, Fertigung und das Produzieren von Maschinen und Systemen, sowie Entwicklung neuer Prozesse für die Produktion mit modernster Informations- und Kommunikationstechnik, zur Digitalisierung in der industriellen Produktion und deren Prozessen durch intelligente und vernetzte Systeme und die Automatisierung von Prozessen"@de ,
                  "Research on the entire process of design, development and manufacturing of machines and systems, as well as the development of new processes for production with the most modern information and communication technology, for digitalisation in manufacturing and its processes through intelligent and interconnected systems and automation of processes"@en ;
  skos:example "Vierte industrielle Revolution, Intelligente Fertigung, Digitale Fabrik, Automatisierte Produktion, Industrielle Automatisierung"@de ,
                  "Fourth industrial revolution, intelligent manufacturing, digital factory, automated manufacturing, industrial automation"@en ;
  skos:inScheme <> .

<Robotik> a skos:Concept ;
  skos:prefLabel "Robotik"@de ,
                  "Robotics"@en ;
  skos:broader <Industrie> ;
  skos:scopeNote "Forschung zu Robotern und humanoiden Robotern"@de ,
                  "Research on robots and humanoid robots"@en ;
  skos:example "Intelligente Roboter, Industrieroboter, Autonome Roboter, Prozessautomation"@de ,
                 "Intelligent robots, industrial robots, autonomous robots, process automation"@en ;
  skos:inScheme <> .

<InformationstechnologieAllgemein> a skos:Concept ;
  skos:prefLabel "Informationstechnologie - Allgemein"@de ,
                  "Information technology - general"@en ;
  skos:broader <Informationstechnologie> ;
  skos:scopeNote "Forschung zur Technologie und zum Einsatz dieser für die Informationsverarbeitung"@de ,
                  "Research on technology and its use in information processing"@en ;
  skos:inScheme <> .

<Informationssicherheit> a skos:Concept ;
  skos:prefLabel "Informationssicherheit"@de ,
                  "Information security"@en ;
  skos:broader <Informationstechnologie> ;
  skos:scopeNote "Forschung zu Sicherheit im digitalen Raum, Schutz vor Kriminalität im Internet, Hacking, Verteidigung gegen Angriffe auf digitale Systeme, Cybersicherheit"@de ,
                  "Research on security in the digital space, protection against cybercrime, hacking, defence against cyber-attacks, cyber security"@en ;
  skos:example "Datensicherung, Sicherheitssysteme, Datenverschlüsselung, Computersicherheit, Kryptoverfahren, Kryptosysteme, Datenschutz"@de ,
                  "Data security, security systems, data encryption, computer security, encryption methods, cryptosystems, data protection"@en ;
  skos:inScheme <> .

<Informationssysteme> a skos:Concept ;
  skos:prefLabel "Informationssysteme"@de ,
                  "Information systems"@en ;
  skos:broader <Informationstechnologie> ;
  skos:scopeNote "Forschung über Systeme zur Informationsgenerierung und -verarbeitung, auch im Hinblick auf die Schnittstelle zum Menschen und darauf bezogene Geschäftsprozesse; Cloud-Systeme und verteilte Systeme"@de ,
                  "Research on systems of information generation and processing, also with regard to human interfaces and related business processes; cloud systems and distributed systems"@en ;
  skos:example "Datenverarbeitung, Kommunikationssysteme, Datenstrukturen, Algorithmen, Benutzerschnittstelle, Mensch-Maschine-Interaktion, Wissenstechnologien, Softwaresysteme"@de ,
                  "Data processing, communication systems, data structures, algorithms, user interface, human-machine interaction, knowledge technologies, software systems"@en ;
  skos:inScheme <> .

<Informationstechnik> a skos:Concept ;
  skos:prefLabel "Informationstechnik"@de ,
                  "Information technology engineering"@en ;
  skos:broader <Informationstechnologie> ;
  skos:scopeNote "Forschung zu Technik und Hardware für die Datenverarbeitung"@de ,
                  "Research on technology and hardware for data processing"@en ;
  skos:example "IuK-Technologie, Kommunikationstechnik, Informations- und Kommunikationstechnik, Informationstechnik"@de ,
                  "ICT technology, communications systems, information and communication systems, information technology"@en ;
  skos:inScheme <> .

<InternetDerDinge> a skos:Concept ;
  skos:prefLabel "Internet der Dinge"@de ,
                  "Internet of things"@en ;
  skos:broader <Informationstechnologie> ;
  skos:scopeNote "Forschung zur Vernetzung von Gegenständen im analogen und virtuellen Raum mit dem Ziel des Informationsaustauschs zwischen den Gegenständen; nicht industrielle Produktion"@de ,
                  "Research on the electronic interconnection of things in analogue and virtual space with the aim of information exchange between objects; non-industrial production"@en ;
  skos:example "Internet der Dienste, Internet der Energie, Autonome Agenten, Multiagenten Systeme, Allgegenwärtige Datenverarbeitung"@de ,
                  "Internet of services, internet of energy, autonomous agents, multi-agent systems, ubiquitous computing"@en ;
  skos:inScheme <> .

<KuenstlicheIntelligenzUndBigData> a skos:Concept ;
  skos:prefLabel "Künstliche Intelligenz und Big Data"@de ,
                  "Artificial intelligence and big data"@en ;
  skos:broader <Informationstechnologie> ;
  skos:scopeNote "Forschung zur Verarbeitung großer Mengen an und/oder wenig strukturierter Daten zur automatisierten Entscheidungsfindung sowie der dafür benötigten Technologien und Algorithmen"@de ,
                  "Research on the processing of large amounts of data and/or semi-structured data for automated decision making as well as the technologies and algorithms required for this"@en ;
  skos:example "Expertensystem, Maschinelles Lernen, Datenanalyse, Deep Learning, Neuronale Netze, Datenintensive Wissenschaft, Automatisierung intelligenten Verhaltens, Massendaten, Text- und Data Mining, Recommender-Systeme"@de ,
                  "Expert systems, machine learning, data analysis, deep learning, neural networks, data-intensive science, automation of intelligent behaviour, mass data, text and data mining, recommender systems"@en ;
  skos:inScheme <> .

<Simulationsforschung> a skos:Concept ;
  skos:prefLabel "Simulationsforschung"@de ,
                  "Simulation research"@en ;
  skos:broader <Informationstechnologie> ;
  skos:scopeNote "Forschung zur Abbildung komplexer Systeme oder Prozesse in Modellen und Vorhersagen über die Zukunft mit dem Ziel des Erkenntnisgewinns über reale Systeme mit Mitteln der Informationstechnologie; simulationsbasierte Optimierung"@de ,
                  "Research on modelling complex systems or processes and predictions about the future with the aim of gaining knowledge about real systems by means of information technology; simulation-based optimisation"@en ;
  skos:example "Digitale Computersimulation, Simulationstechnik, Systemsimulation, Digitale Simulation, Computermodell, Rechnersimulation, Klimasimulation, multikriterielle Optimierungsmodelle"@de ,
                  "Digital computer simulation, simulation technology, system simulation, digital simulation, computer model, computer simulation, climate simulation, multi-criteria optimisation models"@en ;
  skos:inScheme <> .

<InfrastrukturAllgemein> a skos:Concept ;
  skos:prefLabel "Infrastruktur - Allgemein"@de ,
                  "Infrastructure - general"@en ;
  skos:broader <Infrastruktur> ;
  skos:scopeNote "Forschung zu Infrastrukturen, die zur Versorgung und Nutzung gebraucht werden; zu Nachhaltigkeit und Resilienz kritischer Infrastrukturen"@de ,
                  "Research on infrastructures required for supply and use; on sustainability and resilience of critical infrastructures"@en ;
  skos:inScheme <> .

<BallungsraeumeUndStadtentwicklung> a skos:Concept ;
  skos:prefLabel "Ballungsräume und Stadtentwicklung"@de ,
                  "Metropolitan areas and urban development"@en ;
  skos:broader <Infrastruktur> ;
  skos:scopeNote "Forschung zu Stadtentwicklung und Leben in der Stadt und Ballungsräumen; Smart City-Forschung"@de ,
                  "Research on urban development and life in cities and metropolitan areas; smart city research"@en ;
  skos:example "Stadtplanung, Stadtentwicklungspolitik, Stadtentwicklungsplanung, Stadtentwicklungskonzept, Kommunalplanung, Urbane Räume, Verdichtungsraum, Verdichtungsgebiet, Stadtregion, Metropolregion, Agglomerationsraum"@de ,
                  "Urban planning, urban development policy, urban development planning, urban development concept, municipal planning, urban spaces, conurbation, high-density areas, urban region, metropolitan region, agglomeration area"@en ;
  skos:inScheme <> .

<BauenUndWohnen> a skos:Concept ;
  skos:prefLabel "Bauen und Wohnen"@de ,
                  "Building and living"@en ;
  skos:broader <Infrastruktur> ;
  skos:scopeNote "Forschung zu neuen, auch automatisierten, Verfahren- und Techniken für den Bau von Gebäuden und Bauwerken, deren Ausstattung; zum nutzungsgerechten Bauen und das damit verbundene Wohnen in Gebäuden"@de ,
                  "Research on new, also automated, methods and techniques for the construction of buildings and structures and their equipment; on use-oriented construction and living in buildings"@en ;
  skos:example "Energieeffizientes Bauen und Wohnen, Robuste Gebäude, Zukunftsverträgliches Wohnen, Energieoptimierte Verbesserung der Bausubstanz, Multifunktionale Gebäude und Komplexe"@de ,
                 "Energy efficient building and living, robust buildings, sustainable living, energy-optimised improvement of the fabric of buildings, multifunctional buildings and building complexes"@en ;
  skos:inScheme <> .

<InfrastrukturUndNetze> a skos:Concept ;
  skos:prefLabel "Infrastruktur und Netze"@de ,
                  "Infrastructure and networks"@en ;
  skos:broader <Infrastruktur> ;
  skos:scopeNote "Forschung zu Infrastrukturen der Daseinsvorsorge, wie Stromnetze, Gasnetze, Kommunikationsnetze, Anlagen, Strukturen, Systeme"@de ,
                  "Research on infrastructures of public services, such as power grids, gas networks, communication networks, facilities, structures, systems"@en ;
  skos:example "Mobile Kommunikationsnetze, Gasnetzwerke, Intelligentes Energienetz, Netzinfrastruktur, Versorgungsnetz"@de ,
                  "Mobile communication networks, gas networks, intelligent energy network, network infrastructure, supply network"@en ;
  skos:inScheme <> .

<MobilitaetTransportUndVerkehr> a skos:Concept ;
  skos:prefLabel "Mobilität, Transport und Verkehr"@de ,
                  "Mobility, transport and traffic"@en ;
  skos:broader <Infrastruktur> ;
  skos:scopeNote "Forschung zur Umsetzung von Mobilität im Raum, der Entwicklung von Fortbewegungsmitteln für den Transport von Gütern oder Personen"@de ,
                  "Research on the implementation of mobility in public space; the development of means of transport for the movement of goods or people"@en ;
  skos:example "Intermodaler Verkehr, Logistik, Transportketten, Verkehrstechnologien, Fahrzeugtechnologien, Raumfahrtgestützte Anwendungen für den Verkehr, Assistenzsysteme"@de ,
                 "Intermodal traffic, logistics, transport chains, transport technologies, vehicle technologies, space-based applications for transport, assistance systems"@en ;
  skos:inScheme <> .

<KognitionUndWissenAllgemein> a skos:Concept ;
  skos:prefLabel "Kognition und Wissen - Allgemein"@de ,
                  "Cognition and knowledge - general"@en ;
  skos:broader <KognitionUndWissen> ;
  skos:scopeNote "Forschung zu Verfahren zur Generierung von Wissen; zum Verständnis, der Wahrnehmung und Funktionsweise von Wissen und Wissenssystemen; auch Bildung zur nachhaltigen Entwicklung"@de ,
                  "Research on methods of knowledge generation; on understanding, perception, and the functioning of knowledge and knowledge systems; also education for sustainable development"@en ;
  skos:inScheme <> .

<Innovation> a skos:Concept ;
  skos:prefLabel "Innovation"@de ,
                  "Innovation"@en ;
  skos:broader <KognitionUndWissen> ;
  skos:scopeNote "Forschung zu innovationsunterstützenden Maßnahmen und dem Entstehen von Innovationen und neuen Ideen"@de ,
                  "Research on measures to support innovation and the creation of innovation and new ideas"@en ;
  skos:example "Innovationsforschung, Innovationstreiber, Innovationsförderung, Innovationsbegleitung, Fortschritt, Entstehung von Ideen, Entstehung von Erfindungen, Innovationsprozess"@de ,
                  "Innovation research, drivers of innovation, promotion of innovation, innovation support, progress, generation of ideas, generation of inventions, innovation process"@en ;
  skos:inScheme <> .

<LernenUndLernprozesse> a skos:Concept ;
  skos:prefLabel "Lernen und Lernprozesse"@de ,
                  "Learning and learning processes"@en ;
  skos:broader <KognitionUndWissen> ;
  skos:scopeNote "Forschung zu lebenslangem und zukunftsorientiertem, individuellem und soziologischem Lernen; zu Vermittlung von Wissen und Fähigkeiten mit technologischer Unterstützung; zu neuen Formen des Lernens, zu digitalem Lernen, Kompetenzen und Fähigkeiten"@de ,
                  "Research on lifelong and future-oriented, individual and sociological learning; on the transfer of knowledge and skills with technological support; on new forms of learning; on digital learning, capabilities and skills"@en ;
  skos:example "Digitales Lernen, Lebenslanges Lernen, Aus- und Weiterbildung, Lernen in formalen und nicht-formalen Umgebungen, Digitalkompetenz, Game-based Learning"@de ,
                 "Digital learning, lifelong learning, education and training, learning in formal and non-formal environments, digital competence, game-based learning"@en ;
  skos:inScheme <> .

<MenschlichesGehirn> a skos:Concept ;
  skos:prefLabel "Menschliches Gehirn"@de ,
                  "Human brain"@en ;
  skos:broader <KognitionUndWissen> ;
  skos:scopeNote "Forschung zur Verarbeitung von Information, Signalen, Gefühlen, Wahrnehmungen im menschlichen Gehirn"@de ,
                  "Research on the processing of information, signals, emotions, perceptions in the human brain"@en ;
  skos:example "Gehirnfunktion, Neurokognition, Neuronale Informationsverarbeitung, Kognitives Verhalten"@de ,
                 "Brain function, neurocognition, neural information processing, cognitive behaviour"@en ;
  skos:inScheme <> .

<SpracheUndSpracherlernen> a skos:Concept ;
  skos:prefLabel "Sprache und Spracherlernen"@de ,
                  "Language and language learning"@en ;
  skos:broader <KognitionUndWissen> ;
  skos:scopeNote "Forschung zu Sprachen, zur Sprachentwicklung und Spracherkennung, zum Erlernen von Sprachen beim Menschen und Maschinen"@de ,
                  "Research on languages, language development and speech recognition, in the context of language learning by people and machines"@en ;
  skos:example "Menschliche Sprache, Künstliche Sprache, Sprachsysteme, Sprachverstehen, Spracherkennung, Sprachübersetzung"@de ,
                 "Human language, artificial language, language systems, speech comprehension, voice recognition, language translation"@en ;
  skos:inScheme <> .

<WissenstransferUndWissensrepraesentation> a skos:Concept ;
  skos:prefLabel "Wissenstransfer und Wissensrepräsentation"@de ,
                  "Knowledge transfer and knowledge representation"@en ;
  skos:broader <KognitionUndWissen> ;
  skos:scopeNote "Forschung zur Generierung von Wissen; zu Abbildung, Weitergabe und Erhalt von Wissen"@de ,
                  "Research on the generation of knowledge; on the representation, transfer and preservation of knowledge"@en ;
  skos:example "Wissenstransfer, Wissensrepräsentation, Reasoning, Wissenserwerb, Erkenntnis, Wissensbewahrung"@de ,
                "Knowledge transfer, knowledge representation, reasoning, knowledge acquisition, recognition, knowledge preservation"@en ;
  skos:inScheme <> .

<KulturAllgemein> a skos:Concept ;
  skos:prefLabel "Kultur - Allgemein"@de ,
                  "Culture - general"@en ;
  skos:broader <Kultur> ;
  skos:scopeNote "Forschung, die die verschiedenen Gebiete der Kultur zum Gegenstand hat; zu kulturellen Identitäten; zu Regionen in Bezug auf Kultur, deren Entwicklung und Manifestation"@de ,
                  "Research focusing on various fields of culture; on cultural identities; on regions with regard to culture, their development and manifestation"@en ;
  skos:inScheme <> .

<KreativitaetUndDarbietung> a skos:Concept ;
  skos:prefLabel "Kreativität und Darbietung"@de ,
                  "Creativity and performance"@en ;
  skos:broader <Kultur> ;
  skos:scopeNote "Forschung zu Ausdruck und Form menschlicher Kreativität, geistiger Anstrengung und ihrer Manifestationen in Werken und Produkten des Alltags; zu ästethischen und gestalterischen Aspekten"@de ,
                  "Research on expressions and forms of human creativity, mental effort and its manifestation in works (of art) and everyday products; on aesthetic and artistic aspects"@en ;
  skos:example "Schöpferische Darbietung, Schöpferische Leistung, Kreativitätstechnik, Produktionsästhetik, künstlerisches Schaffen, Darstellende Kunst"@de ,
                  "Creative performance, creative achievement, creative techniques, production aesthetics, artistic creation, performing arts"@en ;
  skos:inScheme <> .

<KulturgueterUndKulturellesErbe> a skos:Concept ;
  skos:prefLabel "Kulturgüter und kulturelles Erbe"@de ,
                  "Cultural heritage objects and cultural heritage"@en ;
  skos:broader <Kultur> ;
  skos:scopeNote "Forschung zu materiellen und immateriellen kulturellen Objekten (bewegliche und unbewegliche), deren Gebrauch (früher und heute), Erschließung, Interpretation, Aufbewahrung und Dokumentation sowie dem Zugang im physischen als auch im digitalen Raum"@de ,
                  "Research on material and immaterial cultural assets (tangible and intangible), their use (in the past and present), development, interpretation, storage and documentation as well as their accessibility in the physical and digital space"@en ;
  skos:example "Kulturgüterschutz, Denkmalpflege, Bewahrung in Bibliothek, Archiv und Museum, Kulturelles Erbe"@de ,
                  "Protection of cultural assets, monument preservation, preservation in libraries, archives, museums, cultural heritage"@en ;
  skos:inScheme <> .

<Medien> a skos:Concept ;
  skos:prefLabel "Medien"@de ,
                  "Media"@en ;
  skos:broader <Kultur> ;
  skos:scopeNote "Forschung zu verschiedenen Medienformen und deren Einsatz als Kommunikationsmittel, deren Erstellung, Nutzung und Anwendung"@de ,
                  "Research on various forms of media and their use as means of communication, their creation, use and application"@en ;
  skos:example "Analoge Medien, Digitale Medien, Multimedia, Interaktive Medien, Presserzeugnis, Rundfunk, Journalismus, Computerunterstützte Kommunikation, Audiovisuelle Medien, Massenmedien, Neue Medien, Soziale Medien"@de ,
                 "Analogue media, digital media, multimedia, interactive media, print media, radio, journalism, computer-supported communication, audio-visual media, mass media, new media, social media"@en ;
  skos:inScheme <> .

<LebenUndWohlergehenAllgemein> a skos:Concept ;
  skos:prefLabel "Leben und Wohlergehen - Allgemein"@de ,
                  "Life and well-being - general"@en ;
  skos:broader <LebenUndWohlergehen> ;
  skos:scopeNote "Forschung zu präventiven Maßnahmen und Lebensqualität, langem Leben durch körperliches und geistiges Wohlbefinden sowie physischer und psychischer Funktions- und Leistungsfähigkeit; zu Leben und Lebewesen im Allgemeinen"@de ,
                  "Research on preventive measures and quality of life, longevity through physical and mental well-being as well as physical and mental function and performance; on life and living creatures in general"@en ;
  skos:inScheme <> .

<KuenstlichesOderSynthetischesLeben> a skos:Concept ;
  skos:prefLabel "Künstliches oder synthetisches Leben"@de ,
                  "Artificial and synthetic life"@en ;
  skos:broader <LebenUndWohlergehen> ;
  skos:scopeNote "Forschung zur Entwicklung neuer Geräte, Bauteile, Systeme aus organischen Stoffen; zur Rekonstruktion bzw. Neugestaltung von in der Natur bereits vorkommenden Systemen"@de ,
                  "Research on the development of new devices, components, systems made of organic materials; on reconstruction or redesign of systems occurring in nature"@en ;
  skos:example "Künstliche Photosynthese, Synthetische Zelle, Synthetischer Organismus, Synthetischer Schaltkreis, Biologisches System"@de ,
                  "Artificial photosynthesis, synthetic cells, synthetic organisms, synthetic circuit, biological system"@en ;
  skos:inScheme <> .

<Lebewesen> a skos:Concept ;
  skos:prefLabel "Lebewesen"@de ,
                  "Living beings"@en ;
  skos:broader <LebenUndWohlergehen> ;
  skos:scopeNote "Forschung zu Lebewesen und deren Entwicklung"@de ,
                  "Research on living beings and their development"@en ;
  skos:example "Eukaryoten, Pilze, Pflanzen, Tiere, Menschen, Molekulare Physiologie von Lebewesen oder Organismen, Gefährdete Arten, Biochemische Evolution"@de ,
                  "Eukaryotes, fungi, plants, animals, humans, molecular physiology of living creatures or organisms, endangered species, biochemical evolution"@en ;
  skos:inScheme <> .

<PraeventionVonKrankheiten> a skos:Concept ;
  skos:prefLabel "Prävention von Krankheiten"@de ,
                  "Disease prevention"@en ;
  skos:broader <LebenUndWohlergehen> ;
  skos:scopeNote "Forschung zur Prävention von Krankheiten; zum Erhalt der Lebensqualität über einen langen Zeitraum hinweg"@de ,
                  "Research on the prevention of disease; on maintaining quality of life over a long period"@en ;
  skos:example "Gesundes Altern, Impfstoff, Präventionsforschung, Verbesserung des Gesundheitszustandes, Untersuchung von Einflussfaktoren, Gesundheitsbewusstsein, Public-Health-Forschung, Lebensqualität"@de ,
                  "Healthy aging, vaccine, prevention research, improving the state of health, examination of influencing factors, health awareness, public health research, quality of life"@en ;
  skos:inScheme <> .

<TherapieUndHeilung> a skos:Concept ;
  skos:prefLabel "Therapie und Heilung"@de ,
                  "Therapy and healing"@en ;
  skos:broader <LebenUndWohlergehen> ;
  skos:scopeNote "Forschung zur Heilung; zu verschiedenen Therapieformen für Menschen; zu Medikamenten und ganzheitlichen Ansätzen"@de ,
                  "Research on healing; on different forms of therapy for people, on medication and holistic approaches"@en ;
  skos:example "Behandlung von Krankheit, Bekämpfung von Krankheit, Medizinische Therapie, Medizinische Behandlung, Krankenbehandlung"@de ,
                  "Treatment of disease, combating/controlling disease, medical therapy, medical treatment, treatment"@en ;
  skos:inScheme <> .

<ZellenUndGene> a skos:Concept ;
  skos:prefLabel "Zellen und Gene"@de ,
                  "Cells and genes"@en ;
  skos:broader <LebenUndWohlergehen> ;
  skos:scopeNote "Forschung zu Funktionen der Zelle und ihrer Bestandteile; zur Kommunikation innerhalb und außerhalb der Zelle; zu Genen und Proteinen als besonderer Teil der Zellforschung; zu Reaktionen von zellulären Prozessen auf äußere Einflüsse"@de ,
                  "Research on functions of the cell and its components; on communication within and outside the cell; on genes and proteins as a special part of cell research; on reactions of cellular processes to external influences"@en ;
  skos:example "Genomforschung, Zellfunktion, Zellentstehung, Zelltherapie, Genomforschung"@de ,
                  "Genome research, cellular function, cell formation, cell therapy"@en ;
  skos:inScheme <> .

<MaterialienAllgemein> a skos:Concept ;
  skos:prefLabel "Materialien - Allgemein"@de ,
                  "Materials - general"@en ;
  skos:broader <Materialien> ;
  skos:scopeNote "Forschung zu Eigenschaften, Nutzung und Herstellung verschiedener Materialien mit organischen und anorganischen Anteilen; zu hybriden und aktiven Materialien und biofunktionalisierten Materialien"@de ,
                  "Research on properties, use and manufacture of different materials with organic and inorganic components; on hybrid and active materials and biofunctionalised materials"@en ;
  skos:inScheme <> .

<OberflaechenUndGrenzflaechen> a skos:Concept ;
  skos:prefLabel "Oberflächen und Grenzflächen"@de ,
                  "Surfaces and interfaces"@en ;
  skos:broader <Materialien> ;
  skos:scopeNote "Forschung zu Oberflächen von Materialien oder Festkörpern sowie dem Übergang zwischen verschiedenen Festkörpern oder Materialien"@de ,
                  "Research on surfaces of materials or solids as well as the transition between different solids and materials"@en ;
  skos:example "Legierung, Biofilm, Antifouling, Beschichtung, Vorbehandlung von Oberflächen, Schichttechnologie, Beschichtung, Verbundwerkstoff, Oberflächentechnik, Grenzflächentechnik"@de ,
                  "Alloy, biofilm, antifouling, coating, pre-treatment of surfaces, layer technology, coating, composite material, surface technology, interface technology"@en ;
  skos:inScheme <> .

<Polymere> a skos:Concept ;
  skos:prefLabel "Polymere"@de ,
                  "Polymers"@en ;
  skos:broader <Materialien> ;
  skos:scopeNote "Forschung zu Eigenschaften und Funktionen von Polymeren und deren Anwendung, zu Entwicklung und Optimierung von Innovativen und nachhaltigen Materialien, Prozesshilfsmitteln, Verfahren und Technologien"@de ,
                  "Research on properties and functions of polymers and their use; on development and optimisation of innovative and sustainable materials, processes and technologies"@en ;
  skos:example "Synthetische Polymere, Biopolymere, Chemisch Funktionalisierte Polymere, Physikalisch Funktionalisierte Polymere, Biologisch Funktionalisierte Polymere"@de ,
                  "Synthetic polymers, biopolymers, chemically functionalised polymers, physically functionalised polymers, biologically functionalised polymers"@en ;
  skos:inScheme <> .

<Werkstoffe> a skos:Concept ;
  skos:prefLabel "Werkstoffe"@de ,
                  "Engineering materials"@en ;
  skos:broader <Materialien> ;
  skos:scopeNote "Forschung zu Werkstoffen, deren Herstellung, Verfahren und Techniken im Umgang mit Werkstoffen; zu Fertigungsverfahren wie Bohren, Schweißen, Gießen, etc."@de ,
                  "Research on engineering materials, their manufacture, processes and techniques when dealing with engineering materials; on manufacturing processes like drilling, welding, casting, etc."@en ;
  skos:example "Werkstück, Neues Material, Baumaterial, Bauteil, Industriematerial, Werkstoffwissenschaft, Werkstofftechnologie, Werkstofftechnik, Werkstoffkunde, Materials Engineering, Feuerungstechnik, Trenntechnik, Materialprozess, Werkstoffprozess, Werkstofftechnik, Intelligente Werkstoffe"@de ,
                  "Workpiece, new material, building material, component, industrial material, materials science, materials engineering, materials technology, materials, combustion technology, separation technology, material process, materials technology, intelligent materials"@en ;
  skos:inScheme <> .

<MenschUndGesellschaftAllgemein> a skos:Concept ;
  skos:prefLabel "Mensch und Gesellschaft - Allgemein"@de ,
                  "People and society - general"@en ;
  skos:broader <MenschUndGesellschaft> ;
  skos:scopeNote "Forschung zu Aspekten der gesellschaftlichen Struktur und des gesellschaftlichen Zusammenhalts; zur Organisation und Struktur von Institutionen; zum Individuum und seiner persönliche Lebensgestaltung"@de ,
                  "Research on aspects of social structure and social cohesion; on the organisation and structure of institutions; on individuals and their personal lifestyles"@en ;
  skos:inScheme <> .

<DemographischerWandel> a skos:Concept ;
  skos:prefLabel "Demographischer Wandel"@de ,
                  "Demographic change"@en ;
  skos:broader <MenschUndGesellschaft> ;
  skos:scopeNote "Forschung zu verschiedenen Aspekten des demographischen Wandels (wie Alterung und Zuwanderung), dessen Folgen und Lösungsansätzen"@de ,
                  "Research on various aspects of demographic change (such as aging and immigration), on its consequences and possible solutions"@en ;
  skos:example "Demographie und ihre (zukünftigen) Folgen, Bevölkerungsentwicklung, Bevölkerungswissenschaft, Bevölkerungslehre, Bevölkerungsgeographie, Altersstruktur"@de ,
                  "Demography and its (future) consequences, population development, population science, population theory, population geography, age structure"@en ;
  skos:inScheme <> .

<GewaltKonflikteUndGefahrenabwehr> a skos:Concept ;
  skos:prefLabel "Gewalt, Konflikte und Gefahrenabwehr"@de ,
                  "Violence, conflicts and crisis prevention"@en ;
  skos:broader <MenschUndGesellschaft> ;
  skos:scopeNote "Forschung zur Bekämpfung von Kriminalität und Gewalt; zu Gefahren und Konflikten in einem Land und zwischen Ländern; zu politischer Diplomatie und Lösungen; zu friedliche Gesellschaften"@de ,
                  "Research on combating crime and violence; on dangers and conflicts in a country and between nations; on political diplomacy and solutions; on peaceful societies"@en ;
  skos:example "Organisierte Kriminalität, Schutz vor Gewalt, Aufklärung und Überwachung, Resilienz und Schutz kritischer Infrastrukturen, Terrorismus, Zivile Sicherheit"@de ,
                  "Organised crime, protection from violence, reconnaissance and surveillance, resilience and protection of critical infrastructures, terrorism, civil security"@en ;
  skos:inScheme <> .

<GleichstellungDiversitaetUndInklusion> a skos:Concept ;
  skos:prefLabel "Gleichstellung, Diversität und Inklusion"@de ,
                  "Equality, diversity and inclusion"@en ;
  skos:broader <MenschUndGesellschaft> ;
  skos:scopeNote "Forschung zu Aspekten von Gleichstellung und Diversität in der Gesellschaft; zur sozialer Ungleichheit; zur Inklusion in Bildung und Gesellschaft; zu Gender und Feminismus"@de ,
                  "Research on aspects of equality and diversity in society; on social inequality; on inclusion in education and society; on gender and feminism"@en ;
  skos:example "Inklusive Bildung, Vielfalt, Gleichberechtigung, Chancengleichheit, Frauenförderung, Gleichheit"@de ,
                  "Inclusive education, diversity, equal rights, equal opportunities, promotion of women, equality"@en ;
  skos:inScheme <> .

<PolitischeOrdnung> a skos:Concept ;
  skos:prefLabel "Politische Ordnung"@de ,
                  "Political order"@en ;
  skos:broader <MenschUndGesellschaft> ;
  skos:scopeNote "Forschung zu politischen Ordnungen, deren Institutionen und den durch diese ausgeführten Funktionen, die das Zusammenleben von Bürgern in einem Staat gestalten; zu Demokratie, Recht und Gesetz, Verbraucherschutz und Auswirkungen politischer Entscheidungen auf das gesellschaftliche Zusammenleben; zur Förderung von Institutionen"@de ,
                  "Research on political orders, their institutions and the functions executed by them, which shape the coexistence of citizens in a state; on democracy, law and order, consumer protection and effects of political decisions on social coexistence; on the promotion of institutions"@en ;
  skos:example "Demokratie, Demokratisierung, Reformprozess, Rechtspraxis, Recht und Gesellschaft und sozio-juristische Forschung, Politisches System"@de ,
                  "Democracy, democratisation, reform process, legal practice, law and society and socio-legal research, political system"@en ;
  skos:inScheme <> .

<TransparenzUndVerantwortung> a skos:Concept ;
  skos:prefLabel "Transparenz und Verantwortung"@de ,
                  "Transparency and responsibility"@en ;
  skos:broader <MenschUndGesellschaft> ;
  skos:scopeNote "Forschung zur gesellschaftlichen Verantwortung; zu sittlichen Normen sowie Fragen der Ethik von Funktionsträgern, Personen, Organisationen, Einrichtungen; zu Regelungen und Prozessen in Gesellschaft und Wirtschaft"@de ,
                  "Research on social responsibility; on moral standards and questions of ethics of functionaries, people, organisations, institutions; on regulations and processes in society and economy"@en ;
  skos:example "Fairness, Verantwortlichkeit, Vertrauen, Transparenz in Verknüpfung mit einem Anwendungsgebiet, z.B. neue Technologien, Computersysteme, Biomedizin, Normative Bioethik, Globale Ethik"@de ,
                  "Fairness, responsibility, trust, transparency in connection with a field of application, e.g. new technologies, computer systems, biomedicine, normative bioethics, global ethics"@en ;
  skos:inScheme <> .

<WerteUndWandel> a skos:Concept ;
  skos:prefLabel "Werte und Wandel"@de ,
                  "Values and change"@en ;
  skos:broader <MenschUndGesellschaft> ;
  skos:scopeNote "Forschung zu Werten und Normen eines Individuums und sozialen Kategorien einer Gesellschaft, sowie deren Wandel; zu zwischenmenschlichen Beziehungen und Kindererziehung"@de ,
                  "Research on values and norms of an individual and social categories of a society as well as how these change; on interpersonal relationships and parenting"@en ;
  skos:example "Familie im Digitalen Wandel, Sozialer Wandel, Kinderrecht, Gleichgeschlechtliche Lebensweise, Geschlechtliche Vielfalt, Gerechtigkeit, Soziale Norm"@de ,
                  "Family in the digital transformation, social change, children's rights, same-sex lifestyle, gender diversity, justice, social norm"@en ;
  skos:inScheme <> .

<NaturUndUmweltAllgemein> a skos:Concept ;
  skos:prefLabel "Natur und Umwelt - Allgemein"@de ,
                  "Nature and environment - general"@en ;
  skos:broader <NaturUndUmwelt> ;
  skos:scopeNote "Forschung zu Umwelt und belebter und unbelebter Natur im weitesten Sinne, deren (Ver-)Änderung und darin enthaltenen Lebewesen"@de ,
                  "Research on the environment and animate and inanimate nature in the broadest sense, their change and living beings contained in them"@en ;
  skos:inScheme <> .

<Klimaveraenderung> a skos:Concept ;
  skos:prefLabel "Klimaveränderung"@de ,
                  "Climate change"@en ;
  skos:broader <NaturUndUmwelt> ;
  skos:scopeNote "Forschung zu Auswirkungen der Klimaveränderung auf die Umwelt und die existierende Biodiversität; zur Anpassung der Umwelt und der existierenden Biodiversität"@de ,
                  "Research on the effects of climate change on the environment and the existing biodiversity; on the adaptation of the environment and the existing biodiversity"@en ;
  skos:example "Klimaänderung, Klimaauswirkung, Umweltverträglichkeit, Ökologische Auswirkung des Klimawandels, Ökologische Anpassung durch den Klimawandel, Umweltschutz"@de ,
                  "Climate change, climate impact, environmental sustainability, ecological impact of climate change, ecological adaptation because of climate change, protection of the environment"@en ;
  skos:inScheme <> .

<NahrungUndVersorgung> a skos:Concept ;
  skos:prefLabel "Nahrung und Versorgung"@de ,
                  "Food and supply"@en ;
  skos:broader <NaturUndUmwelt> ;
  skos:scopeNote "Forschung zu Anbau, Produktion und Versorgung von und mit Lebensmitteln"@de ,
                  "Research on the cultivation, production and supply of food"@en ;
  skos:example "Sicherung der weltweiten Ernährung, Unterversorgung, Unterernährung, Ernährungswissenschaftliche Fragestellungen, Massenproduktion"@de ,
                  "Global food security, food shortage, malnutrition, nutritional research questions, mass production"@en ;
  skos:inScheme <> .

<NatuerlicheRessourcen> a skos:Concept ;
  skos:prefLabel "Natürliche Ressourcen"@de ,
                  "Natural resources"@en ;
  skos:broader <NaturUndUmwelt> ;
  skos:scopeNote "Forschung zum Abbau, Nutzung, Wiederverwendung und von Rohstoffen sowie Wasser, Boden, Luft, Biomasse; zum Zugang zu sauberem Wasser"@de ,
                  "Research on extraction, use, reuse of natural resources as well as water, soil, air, biomass; on access to clean water"@en ;
  skos:example "Nutzung von Biomasse, Rohstoffe der Tiefsee, Wasserressourcenmanagement, Erneuerbare Treibstoffe, Biomasse, Neuer Umgang mit Rohstoffen, Ressourceneffizienz, Rohstoffalternativen"@de ,
                  "Use of biomass, raw materials of the deep sea, water resource management, renewable fuels, biomass, new approaches to raw materials, resource efficiency, raw material alternatives"@en ;
  skos:inScheme <> .

<NutzungUndPflegeVonNaturraeumenUndLandschaften> a skos:Concept ;
  skos:prefLabel "Nutzung und Pflege von Naturräumen und Landschaften"@de ,
                  "Use and management of natural spaces and landscapes"@en ;
  skos:broader <NaturUndUmwelt> ;
  skos:scopeNote "Forschung zu Regionalentwicklung, Landnutzung und Entwicklung von Naturräumen sowie dem Schutz, der Pflege und der Entwicklung von Landschaften"@de ,
                  "Research on regional development, land use and development of natural spaces as well as the protection, management and planning of landscapes"@en ;
  skos:example "Nachhaltige Nutzung von Landschaft und Naturraum, Waldschadenforschung, Landschaftsschutz, Naturlandschaft, Kulturlandschaft"@de ,
                  "Sustainable use of landscape and natural space, forest damage research, landscape protection, natural landscape, cultural landscape"@en ;
  skos:inScheme <> .

<OekosystemeUndBiodiversitaet> a skos:Concept ;
  skos:prefLabel "Ökosysteme und Biodiversität"@de ,
                  "Ecosystems and biodiversity"@en ;
  skos:broader <NaturUndUmwelt> ;
  skos:scopeNote "Forschung zu Ökosystemen und Biodiversität, deren Rolle, Funktion(sfähigkeit), Veränderung und Erhaltung;  zu Maßnahmen zum Schutz von Ökosystemen und Biodiversität"@de ,
                  "Research on ecosystems and biodiversity, their role, function(ality), change and preservation of ecosystems; on measures to protect ecosystems and biodiversity"@en ;
  skos:example "Erhaltung der menschlichen Lebensgrundlagen, Waldbiodiversität, Komplexes Biosystem, Ökologisches System, Biotop, Artenvielfalt, Artenschutz, Biosystem, Umweltbelastung in Ökosystemen"@de ,
                  "Preservation of the essential bases of human life, forest biodiversity, complex biosystem, ecological system, biotope, biodiversity, protection of species, biosystem, ecological damage in ecosystems"@en ;
  skos:inScheme <> .

<SchutzUndSicherheitVorNaturgefahrenUndReaktorsicherheit> a skos:Concept ;
  skos:prefLabel "Schutz und Sicherheit vor Naturgefahren und Reaktorsicherheit"@de ,
                  "Protection and hazard safety, reactor security"@en ;
  skos:broader <NaturUndUmwelt> ;
  skos:scopeNote "Forschung zur Minimierung von Risiken durch Naturgefahren; zum Umgang mit Naturkatastrophen; zur Reaktorsicherheit"@de ,
                  "Research on minimising risks from natural hazards; on dealing with natural disasters; on reactor safety"@en ;
  skos:example "Risikominimierungsstrategie, Naturgefahr, Katastrophenvorsorge, Sicherheitsforschung für Kernreaktoren"@de ,
                  "Risk minimisation strategy, natural hazard, disaster preparedness, safety research for nuclear reactors"@en ;
  skos:inScheme <> .

<TechnologieAllgemein> a skos:Concept ;
  skos:prefLabel "Technologie - Allgemein"@de ,
                  "Technology - general"@en ;
  skos:broader <Technologie> ;
  skos:scopeNote "Forschung zu Technologien, die einen wichtigen Fortschritt gegenüber dem Status Quo darstellen; zu verschiedenen Bauteilen und Elementen, zusammengesetzten Werkzeugen oder Maschinen"@de ,
                  "Research on technologies which represent an important improvement on the status quo; on different components and elements, composite tools or machines"@en ;
  skos:inScheme <> .

<EnergieerzeugungUndEnergieumwandlung> a skos:Concept ;
  skos:prefLabel "Energieerzeugung und Energieumwandlung"@de ,
                  "Energy generation and energy conversion"@en ;
  skos:broader <Technologie> ;
  skos:scopeNote "Forschung zu (neuen) Energieformen und erneuerbaren Energien und ihrer Erzeugung aus verschiedenen Quellen sowie der dazugehörigen Technologie zur Umwandlung und Umformung von Energie"@de ,
                  "Research on (new) forms of energy and renewable energies and their generation from different sources as well as related technologies for the conversion and transformation of energy"@en ;
  skos:example "Windenergie, Sonnenergie, Wasserenergie, Alternative Kraftstoffe, Biologische Energiegewinnung, Energiewende, Energieeffizienz, Energieverwendung, Wasserstoffumwandlung, Wasserstoffspeicherung, Wasserstoffenergietechnik, Energiespeichertechnologien, Sektorkopplung, Fahrzeugantrieb, Maschinenantrieb, Hyperschall-Antrieb, Alternative Antriebstechnologie, Emissionsarmer Treibstoff, Antriebssystem,  Antriebstechnologie"@de ,
                  "Wind energy, solar energy, hydroelectric power, alternative fuels, biological energy generation, energy transition, energy efficiency, energy use, hydrogen conversion, hydrogen storage, hydrogen energy technology, energy storage technologies, integrated energy management, vehicle drive, machine drive, alternative drive technology, low-emission fuel, drive system, drive technology"@en ;
  skos:inScheme <> .

<Halbleitertechnologie> a skos:Concept ;
  skos:prefLabel "Halbleitertechnologie"@de ,
                  "Semiconductor technology"@en ;
  skos:broader <Technologie> ;
  skos:scopeNote "Forschung zur technischen Herstellung mikroelektronischer und lichttechnischer Bauelemente und mikroelektronischer Baugruppen; zu Elementen wie Silizium"@de ,
                  "Research on the technical manufacture of microelectronic and lighting components and microelectronic modules; on elements such as silicon"@en ;
  skos:example "Photonische Kristalle, Quantenstrukturbauelemente, Verbindungshalbleiter, Organische Halbleiter, Mikroprozessor, Mikrochip, Integrierter Schaltkreis, Integrierte Schaltung, Computer chips, intelligente Sensoren"@de ,
                  "Photonic crystals, components based on quantum structures, compound semiconductors, organic semiconductors, microprocessor, microchip, integrated circuit, computer chips, intelligent sensors"@en ;
  skos:inScheme <> .

<MikroUndNanosysteme> a skos:Concept ;
  skos:prefLabel "Mikro- und Nanosysteme"@de ,
                  "Micro- and nanosystems"@en ;
  skos:broader <Technologie> ;
  skos:scopeNote "Forschung zu Technologien bzw. Technik, die sich mit Strukturen und Prozessen im Mikro- und Nanometerbereich befasst"@de ,
                  "Research on technologies or methods which deal with structures and processes at the micro and nano scale"@en ;
  skos:example "Mikrotechnik, Mikrosystemlösungen, Mikrosystemtechnik, Mikroelektronik, Mikrofertigung, Nanostruktur, Nanomedizin, Nanosicherheit, Nanoskaliges System, Nanowerkstoff, Nanotechnik, Nanomaterials, Submikrometertechnik, Submikron-Technologie, Nanostrukturtechnik"@de ,
                  "Microtechnology, microsystem solutions, microsystem technology, microelectronics, micromanufacturing, nanostructure, nanomedicine, nano safety, nanoscale system, nanomaterial, nanotechnology, submicrometer technology, submicron technology, nanostructure technology"@en ;
  skos:inScheme <> .

<OptikUndPhotonik> a skos:Concept ;
  skos:prefLabel "Optik und Photonik"@de ,
                  "Optics and photonics"@en ;
  skos:broader <Technologie> ;
  skos:scopeNote "Forschung zu Grundlagen und Anwendungen optischer Verfahren und Technologien; zur Photonik, zum Licht als Transportmittel"@de ,
                  "Research on basics and applications of optical processes and technologies; on photonics, on light as a means of transport"@en ;
  skos:example "Optoelektronik, Quantenoptik, Integrierte Optik, Optronik, Optotronik, Optische Elektronik, Mikrooptik"@de ,
                  "Optoelectronics, quantum optics, integrated optics, optronics, optotronics, optical electronics, microoptics"@en ;
  skos:inScheme <> .

<Quantentechnologien> a skos:Concept ;
  skos:prefLabel "Quantentechnologien"@de ,
                  "Quantum technologies"@en ;
  skos:broader <Technologie> ;
  skos:scopeNote "Forschung zu Quanteneffekten, -technologien, -materialien und -anwendungen"@de ,
                  "Research on quantum effects, technologies, materials and uses"@en ;
  skos:example "Quanteneffekte, Quantenmechanik, Quantencomputing, Quantenprozessor, Quantenkommunikation, Quanteninformatik, Quantensensor, Quantenkryptologie"@de ,
                  "Quantum effects, quantum mechanics, quantum computing, quantum processor, quantum communication, quantum computer science, quantum sensor, quantum cryptology"@en ;
  skos:inScheme <> .

<WissenschaftAllgemein> a skos:Concept ;
  skos:prefLabel "Wissenschaft - Allgemein"@de ,
                  "Science - general"@en ;
  skos:broader <Wissenschaft> ;
  skos:scopeNote "Forschung zur Wissenschaft, deren Prozesse und Akteuren und Veränderungen im Wissenschaftsprozess"@de ,
                  "Research on science, its processes and actors and changes in the scientific process"@en ;
  skos:inScheme <> .

<InfrastrukturenDerWissenschaft> a skos:Concept ;
  skos:prefLabel "Infrastrukturen der Wissenschaft"@de ,
                  "Research infrastructures"@en ;
  skos:broader <Wissenschaft> ;
  skos:scopeNote "Forschung zur Veränderung (z.B. Ausbau und Verbesserung) von Infrastrukturen zur Informationsversorgung und -verarbeitung für die Wissenschaft"@de ,
                  "Research on changes (e.g. development and improvement) of infrastructures for information provision and processing for research"@en ;
  skos:example "Forschungswerkzeug, Volltextdatenbank, (Digitale) Bibliothek, Forschungsinfrastruktur, Informationsinfrastruktur, Literaturversorgung, Forschungsinformationssysteme"@de ,
                  "Research tool, full-text database, (digital) library, research infrastructure, information infrastructure, literature supply, research information systems"@en ;
  skos:inScheme <> .

<OpenScience> a skos:Concept ;
  skos:prefLabel "Open Science"@de ,
                  "Open science"@en ;
  skos:broader <Wissenschaft> ;
  skos:scopeNote "Forschung zur Öffnung des Zugangs zu Daten und Forschungsergebnissen; zu Inklusion und Chancengleichheit in der Wissenschaft und die Öffnung des kompletten Forschungsprozesses"@de ,
                  "Research on Open Access to data and research findings; on inclusion and equal opportunities in science and opening up of the entire research process"@en ;
  skos:example "Offene Wissenschaft, Open Data, Open Educational Resources, Open Methodology, Open Peer Review, Open Source, Open Access, Citizen Science"@de ,
                  "Open science, open data, open educational resources, open methodology, open peer review, open source, open access, citizen science"@en ;
  skos:inScheme <> .

<Wissenschaftsforschung> a skos:Concept ;
  skos:prefLabel "Wissenschaftsforschung"@de ,
                  "Science studies"@en ;
  skos:broader <Wissenschaft> ;
  skos:scopeNote "Forschung zu den verschiedenen Aspekten von Wissenschaft, deren Funktion, deren Prozesse und Akteure"@de ,
                  "Research on different aspects of science, their functions, their processes and actors"@en ;
  skos:example "Wissenschaftstheorie, Hochschulforschung"@de ,
                  "Theory of science, higher education research"@en ;
  skos:inScheme <> .

<001> a skos:Concept ;
  skos:prefLabel "Anderes Forschungsfeld"@de ,
                  "Other research field"@en ;
  skos:broader <KeinesDerGelistetenForschungsfelder> ;
  skos:scopeNote "Die Forschungsaktivität lässt sich problemorientiert mit einem thematisch abgrenzbaren Gegenstandsbereich, der quer zu Disziplinen liegt, beschreiben. Es ist jedoch keine Zuordnung zu den aufgeführten Forschungsfeldern möglich. Es wird darum gebeten, in diesem Fall einen Vorschlag für ein neues Forschungsfeld einzureichen. Dieser sollte eine klare und möglichst allgemeine Definition wie auch die Abgrenzung von ähnlichen bereits vorliegenden Forschungsfeldern enthalten."@de ,
                  "The research activity can be described as problem-oriented with a thematically definable subject area that cuts across disciplines. However, no assignment to the listed research fields is possible. In this case, you are asked to submit a proposal for a new research field. This should contain a clear definition that is as general as possible, as well as the demarcation from similar already listed research fields."@en ;
  skos:inScheme <> .

<002> a skos:Concept ;
  skos:prefLabel "Disziplinäre Forschung"@de ,
                  "Disciplinary research"@en ;
  skos:broader <KeinesDerGelistetenForschungsfelder> ;
  skos:scopeNote "Die Forschungsaktivität ist über eine disziplinäre Klassifikation passend abgebildet. Eine Zuordnung zu Forschungsfeldern, die quer zu Disziplinen liegen, ist nicht erforderlich."@de ,
                  "The research activity is suitably mapped by means of a disciplinary classification. An assignment to research fields that cut across disciplines is not necessary."@en ;
  skos:inScheme <> .